\chapter*{دربارهٔ نویسنده}
\addcontentsline{toc}{chapter}{دربارهٔ نویسنده}

\begin{center}
\textbf{\Large مهدی سالم}
\end{center}

\vspace{10mm}

\begin{multicols}{2}
مهدی سالم نویسنده و پژوهشگر مستقل در حوزهٔ اندیشهٔ سیاسی است. او با علاقه‌ای دیرینه به تاریخ ایده‌ها و تلاش برای فهم جهان پیچیدهٔ سیاست، این کتاب را نوشته است.

سالم معتقد است که درک طیف سیاسی برای هر شهروند ضروری است. او می‌گوید: «ما هر روز با مفاهیم سیاسی سروکار داریم—چپ، راست، لیبرال، محافظه‌کار—اما اغلب معنای دقیق آنها را نمی‌دانیم. این کتاب تلاشی است برای پر کردن این خلأ.»

رویکرد نویسنده در این کتاب بی‌طرفانه و تحلیلی است. او تلاش کرده هر جریان فکری را از درون بفهمد و با انصاف معرفی کند، بدون اینکه موضع شخصی خود را تحمیل کند.

\columnbreak

سالم در حال حاضر در ریچموندهیل، کانادا زندگی می‌کند. او زمان آزاد خود را صرف مطالعه، نوشتن، و گفتگو با افراد دارای دیدگاه‌های مختلف می‌کند—چون معتقد است بهترین راه یادگیری، شنیدن صداهای متفاوت است.

\vspace{5mm}

\textbf{تماس:}

برای نظرات و پیشنهادات می‌توانید با نویسنده از طریق ایمیل در ارتباط باشید.

\end{multicols}

\vspace{20mm}

\begin{center}
\rule{0.5\textwidth}{1pt}
\end{center}

%═══════════════════════════════════════════════════════════════
\newpage
\thispagestyle{empty}

\vspace*{\fill}

\begin{center}
{\large\textbf{راست یا چپ؛ میانه کجاست؟}}

\vspace{3mm}

{\normalsize درآمدی بر طیف سیاسی از انقلاب فرانسه تا عصر ترامپ}

\vspace{10mm}

نویسنده: مهدی سالم

\vspace{5mm}

چاپ اول: ۲۰۲۴

\vspace{5mm}

ریچموندهیل، کانادا

\vspace{20mm}

\rule{0.3\textwidth}{0.5pt}

\vspace{5mm}

{\footnotesize
حق چاپ محفوظ است.

بازنشر بخش‌هایی از این کتاب با ذکر منبع مجاز است.
}

\vspace{10mm}

{\small حروف‌چینی با \XeLaTeX}

{\small فونت: وزیرمتن}

\end{center}

\vspace*{\fill}