\chapter*{ضمیمهٔ ۴: کتاب‌شناسی تفصیلی}
\addcontentsline{toc}{chapter}{ضمیمهٔ ۴: کتاب‌شناسی}

\section*{الف) منابع فارسی}

\subsection*{آثار ترجمه‌شده}

\begin{itemize}[rightmargin=2cm]
    \item آرنت، هانا. \textit{توتالیتاریسم}. ترجمهٔ محسن ثلاثی. تهران: ثالث، ۱۳۸۸.
    \item برک، ادموند. \textit{تأملاتی دربارهٔ انقلاب فرانسه}. ترجمهٔ عزت‌الله فولادوند. تهران: خوارزمی، ۱۳۸۲.
    \item برلین، آیزایا. \textit{چهار مقاله دربارهٔ آزادی}. ترجمهٔ محمدعلی موحد. تهران: خوارزمی، ۱۳۸۶.
    \item راسل، برتراند. \textit{تاریخ فلسفهٔ غرب}. ترجمهٔ نجف دریابندری. تهران: پرواز، ۱۳۸۵.
    \item رالز، جان. \textit{نظریهٔ عدالت}. ترجمهٔ محمدکمال سروریان و مرتضی بحرانی. تهران: پژوهشکدهٔ مطالعات فرهنگی و اجتماعی، ۱۳۸۷.
    \item مارکس، کارل و انگلس، فردریش. \textit{مانیفست کمونیست}. ترجمهٔ محمد پورهرمزان. تهران: نشر مرکز، ۱۳۸۰.
    \item مارکس، کارل. \textit{سرمایه} (جلد اول). ترجمهٔ حسن مرتضوی. تهران: آگاه، ۱۳۸۶.
    \item میل، جان استوارت. \textit{دربارهٔ آزادی}. ترجمهٔ جواد شیخ‌الاسلامی. تهران: علمی و فرهنگی، ۱۳۸۵.
    \item هایک، فردریش. \textit{راه بردگی}. ترجمهٔ عزت‌الله فولادوند. تهران: نگاه معاصر، ۱۳۹۲.
    \item هابز، توماس. \textit{لویاتان}. ترجمهٔ حسین بشیریه. تهران: نشر نی، ۱۳۸۰.
\end{itemize}

\subsection*{آثار تألیفی فارسی}

\begin{itemize}[rightmargin=2cm]
    \item آبراهامیان، یرواند. \textit{ایران بین دو انقلاب}. ترجمهٔ احمد گل‌محمدی. تهران: نشر نی، ۱۳۸۹.
    \item بشیریه، حسین. \textit{تاریخ اندیشه‌های سیاسی در قرن بیستم} (دو جلد). تهران: نشر نی، ۱۳۸۸.
    \item بشیریه، حسین. \textit{لیبرالیسم و محافظه‌کاری}. تهران: نشر نی، ۱۳۸۵.
    \item طباطبایی، سید جواد. \textit{دیباچه‌ای بر نظریهٔ انحطاط ایران}. تهران: نگاه معاصر، ۱۳۸۰.
    \item قاضی‌مرادی، حسن. \textit{استبداد در ایران}. تهران: اختران، ۱۳۸۴.
    \item کاتوزیان، همایون. \textit{اقتصاد سیاسی ایران}. ترجمهٔ محمدرضا نفیسی. تهران: مرکز، ۱۳۸۹.
\end{itemize}

\section*{ب) منابع انگلیسی}

\subsection*{کلاسیک‌های اندیشهٔ سیاسی}

\begin{itemize}[rightmargin=2cm]
    \item Aristotle. \textit{Politics}. Translated by C.D.C. Reeve. Indianapolis: Hackett, 1998.
    \item Burke, Edmund. \textit{Reflections on the Revolution in France}. Oxford: Oxford University Press, 1993 [1790].
    \item Hayek, Friedrich. \textit{The Road to Serfdom}. Chicago: University of Chicago Press, 2007 [1944].
    \item Hobbes, Thomas. \textit{Leviathan}. Cambridge: Cambridge University Press, 1996 [1651].
    \item Locke, John. \textit{Two Treatises of Government}. Cambridge: Cambridge University Press, 1988 [1689].
    \item Marx, Karl. \textit{Capital, Volume 1}. London: Penguin, 1990 [1867].
    \item Mill, John Stuart. \textit{On Liberty}. Oxford: Oxford University Press, 2015 [1859].
    \item Nozick, Robert. \textit{Anarchy, State, and Utopia}. New York: Basic Books, 1974.
    \item Rawls, John. \textit{A Theory of Justice}. Cambridge, MA: Harvard University Press, 1971.
    \item Rousseau, Jean-Jacques. \textit{The Social Contract}. London: Penguin, 1968 [1762].
\end{itemize}

\subsection*{تاریخ اندیشهٔ سیاسی}

\begin{itemize}[rightmargin=2cm]
    \item Ball, Terence and Richard Dagger. \textit{Political Ideologies and the Democratic Ideal}. New York: Routledge, 2019.
    \item Freeden, Michael. \textit{Ideologies and Political Theory}. Oxford: Clarendon Press, 1996.
    \item Heywood, Andrew. \textit{Political Ideologies: An Introduction}. 7th ed. London: Red Globe Press, 2021.
    \item Muller, Jerry Z. \textit{Conservatism: An Anthology of Social and Political Thought}. Princeton: Princeton University Press, 1997.
    \item Robin, Corey. \textit{The Reactionary Mind: Conservatism from Edmund Burke to Donald Trump}. Oxford: Oxford University Press, 2018.
    \item Sassoon, Donald. \textit{One Hundred Years of Socialism}. London: I.B. Tauris, 2010.
\end{itemize}

\subsection*{مطالعات معاصر}

\begin{itemize}[rightmargin=2cm]
    \item Fukuyama, Francis. \textit{The End of History and the Last Man}. New York: Free Press, 1992.
    \item Giddens, Anthony. \textit{The Third Way: The Renewal of Social Democracy}. Cambridge: Polity, 1998.
    \item Mudde, Cas. \textit{The Far Right Today}. Cambridge: Polity, 2019.
    \item Müller, Jan-Werner. \textit{What Is Populism?}. Philadelphia: University of Pennsylvania Press, 2016.
    \item Piketty, Thomas. \textit{Capital in the Twenty-First Century}. Cambridge, MA: Harvard University Press, 2014.
    \item Sandel, Michael. \textit{What Money Can't Buy: The Moral Limits of Markets}. New York: Farrar, Straus and Giroux, 2012.
\end{itemize}

\section*{ج) منابع آنلاین معتبر}

\begin{itemize}[rightmargin=2cm]
    \item \textbf{Stanford Encyclopedia of Philosophy}: plato.stanford.edu
    \item \textbf{Internet Encyclopedia of Philosophy}: iep.utm.edu
    \item \textbf{JSTOR}: jstor.org (مقالات علمی)
    \item \textbf{The Economist}: economist.com
    \item \textbf{Foreign Affairs}: foreignaffairs.com
    \item \textbf{Jacobin Magazine}: jacobin.com (چپ)
    \item \textbf{National Review}: nationalreview.com (راست)
    \item \textbf{Reason Magazine}: reason.com (لیبرتارین)
\end{itemize}